Каково значение $\tau_\text{max}$, действующего в плоскости скольжения для того, 
чтобы началось скольжение? Его можно приближенно определить на простой модели 
кубического монокристалла (рис.\ref{fig:9_6}). Очевидно, что достаточно вычислить 
$\tau_\text{max}$ для перемещения атомов на одно межатомное расстояние, т.к. вся ПД
состоит из суммы таких перемещений. Когда верхний слой атомов сместится относительно
нижнего на расстояние $x < \frac{b}{2}$, сила $F$ будет стремиться вернуть атомы в
прежнее положение равновесия. При $x = \frac{b}{2}$, сила $F = 0$, но это равновесие
не является устойчивым. При $x > \frac{b}{2}$ направление $F$ меняется на обратное,
и верхний слой атомов стремится занять новое устойчивое положение. Поэтому сила $F$
является периодической функцией $x$ с периодом $b$. Её можно разложить в ряд Фурье
по гармоническим функциям и для приближенных расчетов ограничиться первым членом рода,
в результате получаем:
\[
	F = F_\text{max} \sin\left(\frac{2\pi x}{b}\right)
\]
где $F_\text{max}$ -- максимальное значение $F$, которое необходимо преодолеть
для сдвига атомов на межатомное расстояние.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{pics/9_6}
	\caption{}
	\label{fig:9_6}
\end{figure}

При малых углах сдвига $\gamma$ можно принять $\sin\frac{2\pi x}{b} \approx
\frac{2\pi x}{b}$ и $F = F_\text{max} \frac{2\pi x}{b}$. Имеем также
$x \approx a \gamma$. Тогда
\[
	F \approx F_\text{max} \frac{2 \pi a \gamma}{b}
\]

Применяя закон Гука для сдвига $\tau = \gamma G$, где $\tau$ -- касательное
напряжение, $G$ -- модуль сдвига материала, и соотношение $F = \tau b^2$, получаем:
\begin{equation}
	F_\text{max} \approx \frac{b^3 G}{2 \pi a}
\end{equation}

Критическое значение $\tau$ равно
\[
	\tau_\text{max} = \frac{F_\text{max}}{b^2} \approx \frac{bG}{2 \pi a}
\]

Если параметры решетки принять равными ($a = b$), то $\tau_\text{max} \approx 0.16 G$.

Можно проести и более строгие расчеты, которые дают $\tau_\text{max} = 0.33G$.
Однако опыт показывает, что полученные значения касательного напряжения в несколько
сотен (тысячу раз) превышают экспериментальные значения сопротивления сдвигу реальных
материалов. Например, для железа расчеты дают $\tau_\text{max} =
\SI{2300}{\mega\pascal}$, а опыт -- \SI{29}{\mega\pascal}.

\subsubsection{Механизм ПД реальных кристаллических тел}
\label{sub:9_2_2}

Большие расхождения между теорией и опытом показывают, что теория недостаточно точна
и не учитывает некоторые факторы. В настоящее время процесс скольжения наиболее логично
объясняет теория дислокаций, разработанная Тэйлором и Поляни (Англия) и Орованом
(Германия). Эта теория говорит о том, что скольжение металлических кристаллов
облегчается благодаря т.н. дислокациям.

Дислокация -- линейный дефект кристаллических материалов. Дислокации бывают двух
видов: краевая и винтовая. Действие краевой дислокации рассмотрим на примере
монокристалла (рис. \ref{fig:9_7}).

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{pics/9_7}
	\caption{}
	\label{fig:9_7}
\end{figure}

Пусть в верхней части кристалла имеется лишний (внедренный) слой атомов, т.н.
\textbf{экстраплоскость}. Край этой плоскости AB задан линией A, является центром
или ядром дислокации. При таком верхнем расположении дислокация считается
положительной и обозначается $\bot$, а если в нижней части, то считается
отрицательной -- символ $\top$.

Если на кристалл действует сдвигающее напряжение $\tau$, то дислокация начинает
перемещаться (рис. \ref{fig:9_7},б), причем для этого требуются многократно меньшие
усилия, чем для одновременного перемещения атомов всего слоя. Это объясняется тем,
что дислокация перемещается по механизму перескока, или эстафетному механизму -- из
одного узла в другой, в то время как все остальные атомы стоят на месте. Поэтому для
перемщения дислокации нужна лишь незначительная перестановка атомов в направлении
сдвига. Движение дислокации происходит до тех пор, пока она не выйдет за пределы
кристалла (в). При этом верхняя часть кристалла оказывается сдвинутой на один период 
решетки, что является законченным элементарным актом ПД. Дислокация может и не выйти 
на поверхность кристалла, например, зацепившись за другую дислокацию, примесный атом,
пору или любой другой дефект решетки. Таким образом, дислокации могут взаимодействовать
между собой и с другими дефектами.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.4\linewidth]{pics/9_8}
		\captionof{figure}{}
		\label{fig:9_8}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.4\linewidth]{pics/9_9}
		\captionof{figure}{}
		\label{fig:9_9}
	\end{minipage}
\end{figure}

Винтовая дислокация (ВД) образуется в результате сдвига только части кристалла на один
период решетки по направлению движения дислокации 2 (рис. \ref{fig:9_8}). Вокруг оси
дислокации 1 образуется винтовая поверхность, которая может передвигаться как против
часовой (левовинтовая дислокация), так и по часовой (правовинтовая дислокация) стрелке.
Ось дислокации и направление сдвига параллельны, т.е. перемещение атомов на один период
решетки происходит по направлению сдвигающего напряжении и перпендикулярно направлению 
движения дислокации. Винтовой дислокация названа потому, что при движении от одного 
атома к другому по стрелке вокруг оси дислокации мы идем как бы по винтовой спирали.
После каждого полного оборота вокруг оси происходит сдвиг атома в вертикальной плоскости
на один период решетки. В конечном итоге сдвиг произойдет по всей плоскости скольжения,
и одна часть кристалла окажется сдвинутой относительно другой на одно межатомное
расстояние, что представляет собой ПД на один период решетки.

Какие же дислокации встречаются в кристаллах чаще? Расчеты показывают, что энергия
образования краевой дислокации в $\frac{1}{1 - \nu}$ ($\nu$ -- коэффициент Пуассона)
раз больше, чем винтовой. Поэтому можно ожидать преимущественного развития в кристаллах
краевых дислокаций. Однако чаще встречаются смешанные дислокации, ориентированные в
разных плоскостях.

Откуда берутся дислокации? Первые дислокации берутся при получении металлов, при
первичной кристаллизации. Источниками могут быть цепочки вакансий, наличие примесей
и т.д. Как видно из анализа, постепенно число дислокаций должно уменьшаться, а кристалл
должен приближаться идеальным.

Однако на практике этого не происходит, т.к. установлено, что при ПД дислокации вновь
зарождаются и накапливаются.

Это связано с тем, что анализ не учитывал наличие препятствий на пути дислокаций. 
Это -- трещины, поры, чужеродные атомы, другие дислокации и т.д.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{pics/9_10}
	\caption{}
	\label{fig:9_10}
\end{figure}

Например, если дислокация зацепилась одним концом, то другой её конец, сохраняя свободу
движения, будет закручиваться в спираль, т.к. скорость движение атомов по всей линии
дислокации одинакова. Однако, самое важное, что если дислокация зацепится за два конца,
то свободный её участок между двумя препятствиями AB становится источником дислокаций.

Генерирование дислокаций по механизму Франка-Рида является не единственным их
источником. Источниками дислокаций могут быть скопления вакансий, границы зерен,
откуда линейные дефекты могут пойти внутрь кристалла.

Именно пластическая деформация приводит к возникновению дислокаций.

\begin{wrapfigure}{l}{0.35\textwidth}
	\includegraphics[width=1\linewidth]{pics/9_11}
	\caption{}
	\label{fig:9_11}
\end{wrapfigure}

Итак, увеличение плотности дислокаций $\rho_\text{д}$ приводит к многократному снижению
наблюдаемых напряжений сдвига по сравнению с теоретическим значением $\tau_\text{т}$
(рис.\ref{fig:9_11}). Однако это происходит до определенного значения. При дальнейшем
росте дислокации все больше зацепляются друг за друга, что вызывает их торможение и
увеличение сопротивления сдвигу. Поэтому на кривой $\tau (\rho_\text{д})$ имеется
растущий участок. Именно на этом участке располагаются реальные поликристаллические
тела, в частности, металлы. Они тем прочнее, чем больше в них дислокаций.

Наряду с основным механизмом ПД -- скольжением -- в кристаллах имеет место также
механизм деформации путем поворота (сдвига) одной части кристаллической решетки
относительно другой. Этот процесс называется \emph{двойникованием} (рис.9.12). Он
преимущественно наблюдается в гексагональных структурах (Zn, Mg, Sn и др.), а также
при высокоскоростной деформации, например, взрывом.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{pics/9_12}
	\caption{}
	\label{fig:9_12}
\end{figure}

Двойникование происходит путем сдвига атомов множества рядов относительно т.н.
плоскости двойникования ПД. Двойникование называется так потому, что атомы 
деформированной части являются зеркальным отображением недеформированием. Однако
в отличие от скольжения, двойникование происходит только один раз, однако именно
двойниковый сдвиг часто инициирует деформацию скольжением. 

Кроме деформации внутризеренных, пластическия деформация происходит и по границам
кристаллов.

\subsubsection{Холодная деформация металлов и их упрочнение (наклеп)}
\label{sub:9_2_3}

Деформации металлов при невысоких температурах, не более $0.3 T_0$, называют 
\emph{холодной деформацией}. Это название характеризует не только температуру, 
но и совокупность явлений, происходящих при деформации.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{pics/9_13}
	\caption{}
	\label{fig:9_13}
\end{figure}

В поликристаллическом теле зерна различаются между собой размерами, формой, составом
и ориентацией плоскостей скольжения. Скольжение сначала происходит по плоскостям
скольжения, находящимися под углами, близкими к \SI{45}{\degree} к действующей силе.
По мере их выработки вследствие накопления на них дефектов, примесей, обломков
дислокаций и других дислокаций, в деформацию вступают менее благоприятно
ориентированные плоскости. Число плоскостей скольжения уменьшается.

Остающиеся плоскости ориентируются (поворачиваются) в направлении наиболее интенсивного
течения металла. На них накапливаются примеси, появляются т.н. \emph{полосы скольжения}
-- края плоскостей скольжения, вышедшие на границу зерен. Все показатели прочности
металла -- пределы текучести, прочности, твердость -- повышаются, а пластичность
(относительное удлинение, ударная вязкость) уменьшается. Изменяются не только
механические, но и физические свойства металла: уменьшаются электропроводность,
теплопроводность, магнитная проницаемость; снижается коррозионная стойкость металла.
Совокупность изменений всех свойств металла при холодной деформации называется
\emph{деформационным упрочнением} или \emph{наклепом}, и связана она с величиной
$\bar{F}_2$ (см.разд.\ref{sub:9_1}).

Наиболее последовательное объяснение наклепа в металлах дает теория дислокаций.
По мере ПД внутри кристаллов накапливается все больше зацепленных дислокаций,
пересекающихся под разными углами. Поля напряжений около дислокаций упруго 
взаимодействуют с полем вокруг препятствия, и скольжение вдоль данной плоскости 
тормозится. Для преодоления сопротивления необходимо повышать внешние усилия, и 
скольжение происходит уже по менее благоприятно ориентированным поверхностям.

\subsubsection{Деформация металлов при высоких температурах. Возврат, рекристаллизация}
\label{sub:9_2_4}

После наклепа металл оказывается в неустойчивом, метастабильном состоянии, т.к. 
накопилась избыточная потенциальная (свободная) энергия. Естественно, любое тело
стремится избавиться от избыточной энергии, поэтому пластически деформированные 
тела со временем частично уменьшают запас потенциальной энергии. Поэтому 
холонодеформированные металлы даже после некоторой выдержки частично восстанавливают
свои свойства: уменьшается прочность и твердость, повышается пластичность. Однако
наиболее радикально снимает последствия наклепа нагрев металла.

При высоких температурах увеличивается скорость диффузии атомов твердого тела. В 
наибольшей степени ускоряются диффузионные процессы на границах зерен, т.е. там,
где наибольшие искажения решетки. Ускоряются также процессы перемещения дислокаций
внутри кристаллов в направлениях, перпендикулярных плоскостям скольжения, с переходом
на другие плоскости скольжения.

При нагреве до $T = (0.25 \div 0.3) T_0$ снимаются внутренние напряжения:
микроскопические (в пределах кристалла), макроскопические (в пределах всего тела),
т.е. фактически, механические свойства почти восстанавливаются. Это явление
называется \emph{возвратом 1-го рода} или \emph{отдыхом}.

\begin{wrapfigure}{l}{0.25\textwidth}
	\includegraphics[width=1\linewidth]{pics/9_14}
	\caption{}
	\label{fig:9_14}
\end{wrapfigure}

Дальнейший рост температуры и времени выдержки может привести к т.н. 
\emph{полигонизации кристаллов} -- образованию субзерен или блоков внутри самих зерен,
т.е. к формированию мозаичной структуры зерна (рис.9.14). Они отличаются от основных
зерен тем, что их границы являются малоугловыми с углами разориентировки соседних
субзерен не более 1`. Фактически, это процесс релаксации, снятия напряжения.

С дальнейшим повышением температуры благодаря ускорению тепловых колебаний, диффузии 
атомов, переползанию дислокаций создаются благоприятные условия для возникновения 
зародышей на дислокациях, примесях и т.д. и для роста новых зерен. Последние, по 
сравнению со старыми (вытянутыми), имеют равноосную форму, отвечающую меньшему значению 
их свободной энергии. Этот процесс, приводящий к качественному изменению микроструктуры 
металла, называется \emph{рекристаллизацией} (\emph{отжигом}), а температура -- 
температура рекристаллизации $T_\text{р}$. Для чистых металлов 
$T_\text{р} \approx 0.4 T_0$.

Вначале идет первичная кристаллизация (отжиг), т.е. образование новых зерен за счет
поглощения ими старых, деформированных (\emph{собирательная кристаллизация}). При
дальнейшем нагреве собирательная кристаллизация переходит во 
\emph{вторичную кристаллизацию}, когда отдельные зерна могут вырасти до очень
больших размеров за счет поглощения других, более меньших зерен. До собирательной
и тем более до вторичной рекристаллизации обычно стремятся не доводить, во
избежание снижения пластических свойств металла.

После первичной кристаллизации размер зерна определяется степенью наклепа.

\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\includegraphics[width=1\linewidth]{pics/9_15}
	\caption{}
	\label{fig:9_15}
\end{wrapfigure}

Если деформация меньше 5-8 процентов, размер рекристаллизованного зерна практически
не изменяется. Насыщенность зерен дефектами при этом мала. Начинается укрупнение
зерен на фоне недостаточности (малости) плотности дислокаций. При дальнейшем
увеличении наклепа плотность дислокации увеличивается, существенно возрастает
количество зерен.

Таким образом, деформация при нагреве приводит к сильному изменению структуры
металла. Обработка давлением при температуре выше $0.6-0.7 T_0$ называется
\emph{горячей}, т.к. динамическая полигонизация и рекристаллизация успевает
снимать напряжения.

Горячая обработка давлением требует в 10-15 раз меньшее усилие, чем холодная,
т.к. предел текучести (прочности) уменьшается во столько же раз. Все это легко
объясняется теорией дислокации, т.к. благодаря диффузии, скорость дислокации
резко увеличивается.

% САМОСТОЯТЕЛЬНО ВЕКТОР БЮРГЕРСА

\subsubsection{Особенности ПД кристаллических тел с ионной конструктор}
\label{sub:9_2_5}

Теория ПД для металлов, подходит для описания тел с ионной структурой. Однако, в
деформации последних имеются свои отличия. Тела ионного строения -- керамика,
твердые соли и др. Более сильная ковалентная связь является причиной их высоких
температур плавления, твердости, прочности на сжатие. Ионные связи направлены, в
отличие от металлических. С одним атомов связано более одного атома, в отличие от
металлов. Здесь нет свободных электронов, обеспечивающих при перемещении атомов его
практическую электронейтральность, исключающую его притяжение к другим ионам. Здесь
меньше естественных дислокаций, т.к. энергия образования здесь намного больше металлов.
Кроме того, направление движения дислокаций здесь ограничено. Это приводит к тому, что
вероятность образования трещин по границам зерен при ПД очень велика. Вследствие этого
тела с ионной структурой, даже если они получены из расплавленного состояния, обладают
низкой пластичностью, т.е. хрупки. Если же их получают по керамической технологии
(порошковой), то наличие остаточной пористости, примесей на границах зерен и т.д.
усугубляет хрупкость. Поэтому керамику не обрабатывают давлением. Пластичность у них
не более 1-2 процентов. По этой же причине они имеют более низкие пределы текучести,
прочности на растяжение, изгиб, чем металлы.

\subsubsection{Вязкое течение твердых тел. Ползучесть}
\label{9_2_6}

ПД путем сдвига частей кристалла друг относительно друга под действием касательных
напряжений, называемая также \emph{сдвиговой деформацией} или \emph{пластическим сдвигом}
, является основной для кристаллических тел при обычных скоростях деформации, присущих
большинству способов обработки давлением, резанием и пр. Однако при определенных
условиях может происходить и ПД другого вида -- вязкое течение, подобное движению
вязкой (ньютоновской) жидкости, характеризующееся тем, что сопротивление тела
деформации, или напряжение, пропорционально не самой деформации, а скорости.

Вязкое течение твердых тел в чистом виде присуще аморфным телам (пластилин). 

Из-за того, что напряжение при деформировании аморфных тел не зависит от деформации, 
можно ожидать высокой пластичности. Однако, типичные аморфные вещества -- стекла -- не
обладают пластичностью, а очень хрупки. Хрупкость стекла обусловлена не его структурой,
а наличием на его поверхности большого количества микротрещин, возникающих под
воздействием атмосферного воздуха. Если исключить образование микротрещин на стекле 
(например, отжигом), образуется сжатый слой, который можно обрабатывать давлением.

Я. И. Френкель распространил идею о вязком течении и на кристаллические тела. Известно,
что любое вязкое течение имеет диффузионный характер. В жидкостях, газах, аморфных
телах, вязкое торможение происходит путем передачи  импульса от быстрых молекул к более
меленным. Это приводит к увеличению беспорядка и выделению энергии в виде тепла. при
этом структурным элементом является молекула.

В телах кристаллического строения большая часть атомов не свободна, а локализована в кристаллитах. Однако, пограничные слои между кристаллов аморфизированы. при нагреве атомы в кристаллитах становятся более подвижными. Установлено также, что концентрация вакансий $c$ зависит от напряженного состояния кристалла $\sigma$:
\begin{equation}
	c = c_0 \exp\frac{\sigma V_0}{k T}
\end{equation}
где $V_0$ -- средний объем одной вакансии; $c_0 = \frac1{V_0}\exp-\frac{E_\text{в}}{kT}$
-- концентрация вакансий в ненагруженном теле ($E_\text{в}$ -- энергия активации
образования вакансии). При растяжении $\sigma > 0$ и $c > c_0$, а при сжатии
$\sigma < 0$ и $c < c_0$.

Самосогласованное изменение форм элементов структуры тела, приводящее к направленному
перемещению их центров тяжести, напоминает течение ньютоновской жидкости или аморфного
тела, однако, структурным элементом, отвечающим за перемещение, является весь кристалл
(или блок мозаики). Поэтому по Набарро, Херрингу и др., вязкость реального 
кристаллического тела $\eta$ -- функция среднего размера блоков или зерен $l$:
\begin{equation}
	\eta = \frac{k T l^2}{D \delta_\text{р}^3}
\end{equation}
где $D$ -- коэффициент диффузии вакансий, $\delta_\text{р}$ -- параметр решетки
кристалла.

Вязкое течение твердых тел может быть непороговым, т.е. когда напряжение растет 
пропорционально скорости сразу, при действии любого сколь угодно малого напряжения
(ньютоновская среда), и пороговым, когда среда начинает течь только при достижении
напряжением некоторого критического значения, называемого скалывающим напряжением
$\sigma_c$ (бингамовская среда). В первом случае связь между нормальным напряжением
и скоростью деформации при одномерной деформацией $\xi = \dv*{\varepsilon}{\tau}$
дается формулой:
\[
	\sigma = \eta \xi
\]
а во втором
\[
	\sigma = \sigma_c + \eta^* \xi
\]
где $\eta$ -- вязкость ньютоновской среды; $\eta^*$ -- вязкость бингамовской среды, которая может зависеть от $\sigma$ и $\xi$. Последнюю формулу представляют также в виде
\begin{equation}
	\sigma = \bar{\eta} \xi
\end{equation}
где $\bar\eta = \eta + \frac{\sigma_c}{\xi}$ -- пластическая (структурная)
вязкость среды.

Вязкое течение твердых тел проявляется в явлении ползучести материалов, в 
частности -- для металлов. Ползучестью называется процесс деформации материала
при постоянном напряжении.

\begin{wrapfigure}{r}{0.25\textwidth}
	\includegraphics[width=1\linewidth]{pics/9_16}
	\caption{}
	\label{fig:9_16}
\end{wrapfigure}

Ползучесть изучают путем снятия диаграмм зависимости ползучести от времени 
(рис. \ref{fig:9_16}). Кривая ползучести имеет три характерные стадии: 1 -- стадия
неустановившейся ползучести, на которой происходит быстрое уменьшение скорости
деформации; 2 -- стадия установившейся ползучести с приближенно постоянным значением
$\xi$; 3 -- стадия разрушения материала; $\varepsilon_0$ -- мгновенно упругая или
упругопластическая деформация, возникающая при приложении нагрузки. Скорость деформации при установившейся ползучести весьма мала, менее \SI{e-9}{\per\second}, и возрастает с ростом $\sigma$ и $T$.

Скорость деформации на 1 и 2 стадиях аппроксимируют степенной формулой,
предложенной Бейли в 1929 году:
\[
	\xi = \dv{\varepsilon}{t} = B \sigma^\beta,
\]
где $B$ и $\beta$ -- экспериментальные величины.

Диаграмма $\xi_\text{п}$ от $\sigma$ оказываются подобными для разных времен 
(изохронными). Поэтому из предыдущих можно получить формулу:
\[
	\varepsilon = B_0 \sigma^\beta \varphi(\tau)
\]

\subsection{Механика упругопластических деформаций}
\label{sub:9_3}

\subsubsection{Основы теории напряжений и деформаций}
\label{sub:9_3_1}

\begin{wrapfigure}{r}{0.35\textwidth}
	\includegraphics[width=1\linewidth]{pics/9_17}
	\caption{}
	\label{fig:9_17}
\end{wrapfigure}

\paragraph{Напряженное состояние в точке.} Общее напряжение $\vec{\sigma_i}$ , 
действующее внутри тела на бесконечно малой площадке $\dd S$ (рис 9.17) можно разложить
на три взаимно перпендикулярные составляющие: $\sigma$ -- нормальное напряжение,
действующее в направлении нормали к $dS$; $\tau_1$, $\tau_2$ -- касательные
(тангенциальные) напряжения, направленные по плоскости площадки $\dd S$. Модуль 
полного напряжения:
\[
	\qty|\vec{\sigma}_i| = \sqrt{\sigma^2 + \tau^2_1 + \tau^2_2}
\]

Нормальное напряжение может быть сжимающим (отрицательным) и растягивающим 
(положительным). касательные напряжения также называют сдвиговыми. Их знаки
определяются направлениями осей выбранной системы координат.

\paragraph{Тензор напряжений.} Выделим в теле бесконечно малый параллелепипед с
ребрами $dx$, $dy$, $dz$ и гранями, параллельными осям координат $x$, $y$, $z$
(рис. 9.18). Заменим действие отброшенных частей тела напряжениями на гранях
параллелепипеда, каждое их которых имеет по три составляющие: $\sigma_x$, $\tau_{yx}$,
$\tau_{zx}$; $\sigma_y$, $\tau_{xy}$, $\tau_{zy}$; $\sigma_z$, $\tau_{xz}$,
$\tau_{yz}$. Очевидно, что одноименные параллельные напряжения на противоположных
гранях равны, т.к. грани удалены на бесконечно малые расстояния. Из условия равновесия
параллелепипеда моменты, действующие на него от касательных напряжений на разных
гранях, должны быть равны нулю. Отсюда следует закон парности касательных напряжений:
$\tau_{xy} = \tau_{yx}$; $\tau_{zy} = \tau_{yz}$; $\tau_{xz} = \tau_{zx}$.

\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\includegraphics[width=1\linewidth]{pics/9_19}
	\caption{}
	\label{fig:9_19}
\end{wrapfigure}

Рассечем теперь указанный параллелепипед наклонной плоскостью, нормаль $\nu$ к
которой образует с осями координат углы, косинусы которых соответственно равны
$l$, $m$ и $n$ (рис 9.19). На трех ортогональных гранях образовавшегося тетраэдра
действуют координатные напряжения. Необходимо определить составляющие полного
напряжения $\sigma_i$: $\sigma_{ix}$, $\sigma_{iy}$, $\sigma_{iz}$.

Поскольку тетраэдр находится в равновесии, то суммы проекций всех сил на оси
координат равны нулю. Например, для оси $x$:
\[
	\sigma_{ix}S - \sigma_x S_x - \tau_{xy}S_y - \tau_{xz}S_z = 0
\]
или
\[
	\sigma_{ix} = \sigma_x \frac{S_x}{S} + \tau_{xy} \frac{S_y}{S} + \tau_{xz}\frac{S_z}{S}
\]
где $S_x$ ,... -- площади граней тетраэдра, или проекции $S$, перпендикулярные к
соответствующим осям.

Очевидно, что $\frac{S_x}{S} = l$, ... Тогда для всех трех проекций можно написать:
\begin{equation}
	\begin{cases}
		\sigma_{ix} = \sigma_x l + \tau_{xy}m + \tau_{xz}n; \\
		\sigma_{iy} = \tau_{yx}l + \sigma_y m + \tau_{yz}n; \\
		\sigma_{iz} = \tau_{zx}l + \tau_{zy}m + \sigma_z n. \\
	\end{cases}
	\label{eq:9_4}
\end{equation}

Полное напряжение можно вычислить с помощью выражения:
\begin{equation}
	\sigma_i^2 = \sigma_{ix}^2 + \sigma_{iy}^2 + \sigma_{iz}^2
	\label{eq:9_5}
\end{equation}

Нормальное напряжение (по нормали $\nu$) на площадке $S$:
\[
	\sigma_\nu = \sigma_{ix} l + \sigma_{iy} m + \sigma_{iz} n
\]
или, с учетом (9.4):
\begin{equation}
	\sigma_\nu = \sigma_x l^2 + \sigma_y m^2 + \sigma_z n^2 + 2 \qty(\tau_{xy} lm + \tau_{yz} mn + \tau_{zx} nl)
	\label{eq:9_6}
\end{equation}

Касательное напряжение на площадке $S$ определяются из равенства
\begin{equation}
	\tau^2 = \sigma_i^2 - \sigma_\nu^2
\end{equation}

\begin{wrapfigure}{r}{0.35\textwidth}
	\includegraphics[width=1\linewidth]{pics/9_20}
	\caption{}
	\label{fig:9_20}
\end{wrapfigure}

Полученные формулы можно использовать также для определения внешних сил, действующих
на поверхности тела или нахождения связей между внешними и внутренними силами у
поверхности. Если представить, что наклонная плоскость является бесконечно малой 
частью поверхности тела (рис. 9.20), на которой действует внешная сила $\dd P$, то
элементарный объем тела, отсеченный координатными плоскостями, и есть тетраэдр,
который мы рассмотрели. Тогда формулы \ref{eq:9_4} представляют собой связи между
результирующим внешним напряжением на поверхности и внутренними напряжениями,
действующими по осям выбранной системы координат около заданной точки поверхности.

Произольную площадку $S$ на рис.9.19 можно стянуть в точку в начале координат. Это
означает, что по формулам 9.4 при известных напряжениях на координатных площадках
можно вычислить напряжения на любой площадке в данной точке тела или, иначе, девять
компонентов напряжений полностью определяют напряженное состояние в любой точке тела.
Совокупность этих напряжений составляет тензор напряжений $T_\sigma$:
\begin{equation}
	T_\sigma = \qty( \begin{matrix}
					\sigma_x & \tau_{xy} & \tau_{xz}\\
					\tau_{yx} & \sigma_y & \tau_{yz}\\
					\tau_{zx} & \tau_{zy} & \sigma_{z}
				\end{matrix} )
\end{equation}

Таким образом, если известен тензор напряжений в каждой точке тела, то определено
и напряженное состояние тела.